<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Еден]]></title>
        <description><![CDATA[Еден]]></description>
        <link>https://thegrid.ai/eden-b7a5f/</link>
        <generator>The Grid</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Dec 2017 07:58:07 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://thegrid.ai/eden-b7a5f/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 07:58:06 GMT</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[Табела највећих произбођача јагода на свету, 2012 година:]]></title>
            <description><![CDATA[<p>O јагодама</p>,<p>На самом почетку треба истаћи дa су јагоде прво воће која нам пристиже након зиме, воће којe је пуно витамина, минерала и антиоkсиданата и као такво позитивно утиче на здравље човека. Пријатног мириса, неодољовог укуса и сласти које неостављају никог равнодушним. &nbsp;Због тога јагода свакако заслужује посебно место у свакој башти а ми смо им посветили и овај сајт како би ово дивно воће приближили свима онима који би се упустили у узгој, да ли само за сопствене потребе или као потенцијални бизнис. </p>,<p>Јагода (fragarija) је род биљака из породице ружа. Hе сматрају се бобичастим воћем, попут боровнице, малине, грожђе - јер семенке имају на спољној страни.Јагода је вишегодишња биљка и остаје продуктивна до 5 година. Постоји много сорти а многе су добијене укрштањем, тако да данас имамо на стотине различитих сорти које се разликују по изгледу, величини, укусу али и по отпорности на болести и различите инсекте. Тако да су научници из Калифорније јако близу стварарања нове сорте (органска сорта, која није генетски модификована) која би могла у потпуности да промени начин на који се ово воће узгаја и умањи употребу хемијских средстава и отрова. Нећемо се бавити сваком сортом појединачно али би било добро их разврстати у четири основне групе и то:</p>,<ol><li>Ране </li><li>Средње </li><li>Касне </li><li>Сталнорађајуће </li></ol>,<p>Ово је јако важно напоменути како би одабрали прави одабир садног материјала за своје поднебље али исто тако како би могли да убирамо плодове у дужем временском интервалу. Садњом неколико различитих сорти растеретили би посао и били у могућности да снабдевамо тржиште на мало дужи временски период ако се бавимо продајом. О овој теми је опширније речено у чланку о припреми за садњу.</p>,<p>Јагоде успевају у свим крајевима света али свакако неке земље, због климе и квалитета земљишта предњаче у производњи а нашу земљу сврставају у сам врх на завидно 8 место по броју хектара на којима се узгаја јагода. Највећи произвођачи су Пољска, САД, Русија…. </p>,<img src="https://imgflo.herokuapp.com/graph/2b2431f8e7ba7b0/5048a49088fe09d29adeb8316fd6c8c3/croprotate.png?cropheight=386&cropwidth=611&degrees=0&input=https%3A%2F%2Fthe-grid-user-content.s3-us-west-2.amazonaws.com%2F649ebb6f-d556-43f0-a0fb-acbd47119aa2.png&x=1&y=0" title="&Tcy;&acy;&bcy;&iecy;&lcy;&acy; &ncy;&acy;&jsercy;&vcy;&iecy;&tshcy;&icy;&khcy; &pcy;&rcy;&ocy;&icy;&zcy;&bcy;&ocy;&djcy;&acy;&chcy;&acy; &jsercy;&acy;&gcy;&ocy;&dcy;&acy; &ncy;&acy; &scy;&vcy;&iecy;&tcy;&ucy;, 2012 &gcy;&ocy;&dcy;&icy;&ncy;&acy;:">,<p>Да би јагоде успешно рађале морају да постоје одређени услови, од чега је најважније &nbsp;да се налазе на осунчаној страни најмање 6-7 сати дневно, да је земљиште растресито и добро водопропустиво, али и веома богато микро и макро елементима о чему ћемо веома детаљно говорити. Такође да је температура ваздуха у сунчаном периоду између 20 и 29 степени целзјуса у фази цветања. Иако су веома издржљиве и веома добро подносе хладноћу, цвет и плод јагода је јако осетљив на мраз и хладне ветрове и веома лако чак и при температури од 1с можете изгубити први род који ј најкрупнији и најпрофитабилнији. Такође јагоде захтевају средње влажно земљиште, што у масовној прозводњи захтева систем за наводњавање кап по кап. Јагоде у нашим крајевима доспевају око 1 маја па све &nbsp;до 1 јуна, али то свакако зависи од временских услова као и од предела где се садња обавља, па рецимо у равничарским крајевима берба почиње и до 7 дана раније у односу на брдске крајеве.Такође постоје сорте које дају плодове од маја до првог мраза. Код нас популарно зване Месечарке, мада и оне као и сваке друге јагоде захтевају одређене услове тако да у време великих врућина нема плодова или су јако лошег квалитета. </p>,<p>Постоје различите врсте узгоја јагода, од &nbsp;основног у маленој баштици за сопствне потребе где нису неопходна посебна улагања и брига, садња на отвореном пољу или у затвореном простору као што су пластеници и стакленици али и све више популарни и ниски тунели који због мањих улагања а одличних резултата постју најчешћа опција произвођача јагода. Свака од наведених опција има својих предности и мана а на произвођачу је да се определи који начин би био најидеалнији за подизање засада. </p>,<p>Од давнина је познато да јагоде позитивно утичу на човеково здравље и у Римским списима постоје текстови који описују начин припреме лековитих мелема и напитака. </p>,<img src="https://the-grid-user-content.s3-us-west-2.amazonaws.com/2ca441fd-285f-4212-946c-6b61fcb3dc85.png" title="&tcy;&acy;&bcy;&iecy;&lcy;&acy; &ncy;&ucy;&tcy;&rcy;&icy;&tcy;&icy;&vcy;&ncy;&icy;&khcy; &vcy;&rcy;&iecy;&dcy;&ncy;&ocy;&scy;&tcy;&icy;">,<p>Јагоде садрже елагинску киселину која је такође &nbsp;присутна у другом црвеном воћу и бобицама, укључујући малине, купине али и &nbsp;крушке. Истраживања су показала да конзумација тог воћа може спречити настајање рака дојке, једњака, коже, обољења простате... Тачније, елагинска киселина спречава ширење ћелија рака и може се везати за ћелије које узрокују рак и тако спречавају њихов негативни ефекат. Јагоде побољшавају здравље крвних жила, позитивно утичу на тромбоците и липопротеине, што може смањити ризик од настанка коронарних срчаних болести.</p>,<p>Антиокcидативна својства јагода смањују ризик од настанка катаракте, што може изазвати сљепоћу. Такође јагоде садрже велику количину витамина Ц који штити очи од УВ зрачења. Витамин Ц такође игра важну улогу у јачању рoжњаче. Иако су нека истраживања показала да висока доза витамина Ц може повећати ризик од настанка катаракте, научници тврде да то односи на витамин Ц добијен из суплемената, а не на витамин Ц који је добијен из воћа и поврћа. Такође су богате фолном киселином која се препоручује свим женама које желе да затрудне као и онима које су већ трудне. Јагоде у једној порци садрже 21 mcg фолне киселине, која је важна за развој детета и превенцију од настанка различитих поремећаја.</p>,<p>Јагоде су због свог укуса, мириса и сласти постале сигурно једно од најомиљенијих намирница и можемо их јести свеже, нашле су и велику примену у прехрамбеној индустрији и саставни су део најукуснијих сладкиша колача и торти. феноменално освежење у облику сладоледа или сока у врелим летњим данима. Такође, сладко од јагода биће понос сваке наше домаћице  када јој у госте долази родбина и фамилија, или као џем у палачинкама. Многима први јутарњи залогај на кроасану или хлебу уз кафицу или чај. Питали смо многе да нам у једној реченици опишу јагоде али да их никако не увреде или подцене, најбољи одговор и који нам се много допао дала 
нам је једна  девојчица, Ања, која је рекла":” Јагоде су Јагоде”</p>,<img src="https://the-grid-user-content.s3-us-west-2.amazonaws.com/60feab28-77db-46b8-b0a8-7b63cee3bc7e.jpg" title="&Acy;&njcy;&acy;">,<p>Ако мислите да смо вам заголицали машту и ако би желели &nbsp;више да сазнате о садњи прочитајте и остале наше чланке а ми ћемо се потрудити да вас на једноставан начин упознамо са свим што вам је потребно, за успешан почетак али исто тако и даљи напредак у узгоју овог дивног воћа. Да своје време проводите у природи на здравом ваздуху, заједно са својом породицом и да будете слободни, срећни и здрави.</p>]]></description>
            <link>https://thegrid.ai/eden-b7a5f/jagode-iz-moje-baste/index.html</link>
            <guid isPermaLink="false">2e830f54-d9fa-4c7b-88a3-4e91d9a5aa05</guid>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 08:43:35 GMT</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>